---
title: "2017年的學習回顧與展望"
date: 2018/01/01 00:00:51
---

## 測試

參加了兩個活動,分別是[單元測試這樣玩就對了](https://blog.marsen.me/2017/04/23/unitestwriting/),與[測試即學習](https://blog.marsen.me/2017/05/19/testingislearning/);  

### [單元測試這樣玩就對了](https://blog.marsen.me/2017/04/23/unitestwriting/)

最大的收獲是突破了寫測試的心魔, 在那之前總覺得 TDD 只是口號, 或是烏托邦的開發理想.  
雖然之前也有花大錢出外受訓, 或是公司內部的內訓.  
手上也有一些前輩的測試代碼, 但是就是沒有「感覺」,  
```
不過仍然感謝前幾年的自已有將資源花在測試上面,  
累積了兩年的測試經驗,  
融會貫通卻只是一瞬間的事
```
最主要是講者展現了實務上面的需求與改進,  
過去寫的加法運算, 或是[吊人遊戲](https://zh.wikipedia.org/wiki/猜單詞遊戲),  
雖然也是從無到,也是先寫測試,  
但或許是太過強調 TDD 太過強調從無到有  
總與實際開發經驗相違背, 
講者在過程中一句 **「不要管先寫測試還是程式」**  
反而更貼近真實,先寫程式,再想想怎麼測試？  
為了測試, 再重構, 逐步分解的過程令我大開眼界.  

過去曾與人討論過TDD的議題,  
總會得到「實務與理論有差別」、「其背景與環境因素不能寫測試」  
這類似是而非的回答,當下我也無法辯駁  
現在想起來只能莞爾. 

測試趨動開發不等於一定要先測試,  
特別是習慣於先寫產品程式的人,  
不仿先寫產品程式, 再寫測試而趨動重構  
當寫習慣了,知道哪些耦合會帶來重構的代價時,  
再寫一次就人性就會自動迴避這些不好的Patten .

別管順序,但是記得寫測試.

### [測試即學習](https://blog.marsen.me/2017/05/19/testingislearning/)

梅老師的課也是很毀三觀的,  
老實說我跟本不知道他在幹嘛,  
塔羅牌拿出來的時候,  
我真的以為是[美江](https://zh.wikipedia.org/wiki/郭美江傳道爭議事件#%E5%BD%B1%E7%89%87%E4%BB%A5%E5%A4%96%E4%B9%8B%E5%BD%B1%E9%9F%BF)再現(那個時候[Seafood](https://goo.gl/zD51h3)還沒有業力引爆( ･ω･)( ･ω･)( ･ω･))  
那堂課的目標族群應該是QA,  
不過這個時代不應自我設限,  
複習一下梅老師的分享,  

探索測試
- 儘可能的發散
- 摹仿別人看事情的角度
- 有意識的學習(mindful learning)
    - 記錄
    - 總結
    - 歸納問題的核心
    - 給它起一個名字(沒有專有名詞的話)
    - 有意識的逃離第一印象
    - 小心不經意的盲區(inattentional blindness)
    - 數量 X 練習 X 思考 X 學習 = 提昇

對我來說,**給它起一個名字**真是超級有用的,  
新認識的朋友就叫作「王大棰」, 新的技術就叫「起司包」, 新的概念就叫「黑盒子」等...  
不要過於專研於名詞, 用自已能理解的名字去框那個新事物的範圍,  
最後再把名字用大家通用的名字取代掉就好了.  
看了很多的方法論,會發現其實觀念沒什麼改變,  
只是新的名詞會一直冒出來,  
唯物主義、馬基維利主義、不擇手段、實用主義  
改善、KANBAN、敏捷、精實  balabala...

## [“没有时间”- 完美的借口](http://www.danielteng.com/2012/09/25/no-time-to-learn-perfect-excuse/)

2017年影響我最深的一篇Blog,  
2012年的文章, 篇幅也不長,  
觀念也很簡單, 作就對了, 作壞了就丟掉再作一次,  
很多的書都要我們刻意練習,  
但是我們的時間哪有那麼多呢？  
長大了之後,才來1萬小時的修練是不是太晚了呢？  

下半年公司開始推行測試,  
基層的工程師們其實反彈的聲音一直都在,  
雖然一直有教育訓練與培養種子,  
不過大多淪為口號的狀態,  
我也只能用這篇文章作為勉勵.  

其實現在的版本控制系統已經非常便利,  
要建立一個Sandbox的分支,  
在裡面嚐試各種可能性是非常容易的,  
作壞了丟掉分支就好了,  
身為專業的工程人員,測試是必須的,失敗也是,  
在沙箱內失敗,其實是摔不疼的,勇敢嚐試吧. 

## 生產力
2016年是時間記錄的一年,  
那2017年就是把記錄的時間,  
轉換成生產力的一年.  
幾本影響比較多的書,不過或許我仍需要二讀至三讀以上

- 最有生產力的一年 → 時間X精力X專注力 = 生產力
- GTD → 下一步要作什麼？
- 軟技能 → 自我營銷

新的一年重心會放在習慣上面,  
因為讓習慣趨動行為,  
比起刻意遵循某些方法要好得多,  
「刻意」太浪費精神力了,
下一步會如何呢？
希望能翻轉自已

## 其它
順利的帶媽媽出國了,或許對一些人來說不算什麼成就吧,
新的一年有些機會,去日本、以色列、俄羅斯、馬來西亞,
雖然八字還沒有一撇, 但至少會去一個地方吧...
其他的地方就只能見機行事了.

新年快樂
(fin)